\documentclass[a4paper, 12pt]{scrartcl}

% Basic Packages
\usepackage[top=2.2cm, right=2.2cm, bottom=2.2cm, left=2.2cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{url}

% Layout Packages
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage{wasysym}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{listings}
\usepackage{algpseudocode}

%\usepackage{esvect}
%\usepackage{pgf}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{algorithm}

%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows,automata}


%\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi}) }

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



% %counts the exercisenumber
% \newcounter{n}

% %Kommando für Aufgaben
% %\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
% \newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
% \pagebreak[3]
% % \ifnum\value{n}>1
% % \newline
% % \else
% % \fi

% \indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}

\begin{document}
\header{1}{NN}{2014-11-10}{Parametrisierte Algorithmen}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{2}

\section*{Aufgabe 1. (Probleme eingeschränkt auf Bäume)}
\begin{itemize}
\item Linearzeitalgorithmus für \textsc{Vertex Cover} auf Bäumen:

zur Lösung auf Bäumen reicht es, Regeln 1 \& 2 der Datenreduktion iterativ auszuführen:\\
Lösche alle Knoten von Grad 0; nehme Nachbarn von Knoten von Grad 1 ins VC.

Auf Bäumen:\\
Knoten der größten Tiefe haben immer Grad 1. Gehe also in die tiefste Ebene, in der noch Knoten existieren. Folge ihren Kanten zu ihrem Nachbarn in der nächsthöheren Ebene, fügen ihn zum Vertex Cover hinzu und lösche ihn und alle seine inzidenten Kanten. Lösche auch alle entstehenden Knoten von Grad 0.

\begin{algorithmic}
\Require{Baum $G=(V,E)$}
\State $C\gets \emptyset$
\While {$|E| \neq 0$}
\State $v\gets$ Blatt aus $V$ aus tiefster Ebene von $G$
\State $w\gets$ zu $v$ adjazenter Knoten aus $V$
\State $C\gets C \cup \{w\}$
\State $V\gets V \setminus \{w,x\} \forall x\in V: (w,x)\in E$ // lösche $w$ und seine inzidenten Blattknoten
\State $E\gets E \setminus \{(x,w), (w,x)\} \forall x \in V$ // lösche zu $w$ inzidente Kanten
\EndWhile
\end{algorithmic}

Da immer mit Blättern begonnen wird, wird jeder Knoten genau 1 Mal besucht - entweder, weil er Blatt ist und ignoriert wird (dann wird sein Nachbar ins Vertex Cover aufgenommen und alle Kanten zu ihm werden gelöscht), oder weil er ins Vertex Cover aufgenommen und dann gelöscht wird. Daher läuft der Algorithmus in $\mathcal{O}(n)$.

\item Linearzeitalgorithmus für \textsc{Dominating Set} auf Bäumen:

Der entsprechende Algorithmus für \textsc{Dominating Set} ist ähnlich, allerdings darf zusätzlich der Vaterknoten des hinzugefügten Knoten (der wiederum Vaterknoten eines Blattes war) und seine Kanten gelöscht werden, falls er keine weiteren Kinder hat. Denn dann hat er bereits einen Nachbarn und seine Kinder sind auch schon versorgt (da sie nur einer sind und bereits im Dominating Set enthalten sind).

\begin{algorithmic}
\Require{Baum $G=(V,E)$}
\State $D\gets \emptyset$
\While{$|V| \neq 0$}
\State $v\gets$ Blatt aus $V$ aus tiefster Ebene von $G$
\State $w\gets$ zu $v$ adjazenter Knoten aus $V$
\State $D \gets D \cup \{w\}$
\State $V\gets V \setminus \{w,x\} \forall x\in V: (w,x)\in E$ // lösche $w$, seine inzidenten Blattknoten
\State $y\gets$ Vaterknoten von $w$ aus $V$
\If {$\deg(y)=2$}	// Annahme: Vater von root sei null, $\deg(null):\neq 0$
\State $V\gets V \setminus \{y\}$	// lösche Vaterknoten von $w$, falls $w$ einziges Kind
\State $E\gets E \setminus \{(y,w)\}$ // lösche Kante von Vater zu $w$
\EndIf
\State $E \gets E \setminus \{(w,x),(x,w)\}\forall x\in V$ // lösche zu $w$ inzidente Kanten
\EndWhile
\end{algorithmic}

Wie unschwer zu erkennen ist, läuft auch dieser Algorithmus in $\mathcal{O}(n)$.
\end{itemize}


\section*{Aufgabe 2. (Datenreduktionsregeln für MAXSAT)}
\begin{enumerate}
\item ``Gibt es in $F$ eine Klausel bestehend aus nur einem Literal, so belege
die zugehörige Variable entsprechend und reduziere $k$ um die Anzahl der
Vorkommen dieses Literals.''

Diese Regel ist inkorrekt, da:\\
Angenommen, $(x) \in F$ ist Literal und einziges Vorkommen von $x$ (positiv) in $F$, aber $F$ enthält mindestens $2$ Vorkommen von $\neg x$. Dann würde nach dieser Regel $x \rightarrow 1$ belegt werden und $k$ um $1$ reduziert werden. Dabei wäre $x \rightarrow 0$ aber die wesentlich bessere Belegung, da damit $k$ um mindestens $2$ reduziert werden kann.
\item ``Kommt in $F$ eine Variable $x$ ausschließlich nicht-negiert vor, so kann diese Variable mit wahr belegt werden und $k$ ist um die Anzahl der Vorkommen von $x$ in $F$ zu reduzieren.''

Diese Regel ist korrekt, da:\\
$x \rightarrow 1$ erfüllt alle Klauseln, die $x$ enthalten, da $x$ nur nicht-negiert vorkommt. Außerdem wird durch diese Belegung keine Klausel unerfüllbar (da $\neg x$ nicht vorkommt), diese Belegung verursacht also keinen Verlust.
$k$ kann um die Anzahl der Vorkommen von $x$ in $F$ reduziert werden, da wir voraussetzen, dass keine Variable in einer Klausel doppelt vorkommt.

\item ``Kommen in F die `Monoklauseln'$(x)$ und $(\neg x)$ vor, so lösche beide Klauseln und reduziere $k$ um $1$.''

Diese Regel ist korrekt, da:\\
Unabhängig von der Belegung von $x$ ist genau eine dieser `Monoklauseln' erfüllt (da $x \wedge \neg x = 0$; bei $x \rightarrow 1$ ist $(x)$ erfüllt, sonst $(\neg x)$). Da die Belegung irrelevant ist, spielt auch keine Rolle, in welcher Form $x$ oder $\neg x$ in den restlichen Klauseln vorkommen, da dort wieder frei entschieden werden kann.
\item ``Die Variablen $x$, $y$, und $z$ kommen in $F$ ausschließlich in folgenden drei Klauseln vor: $(x \vee y) \wedge (\overline y \vee z) \wedge (\overline z \vee \overline x)$. Dann lösche die drei Klauseln und reduziere $k$ um $3$.''

Diese Regel ist korrekt, da:\\
Es gibt eine erfüllende Belegung für $(x \vee y) \wedge (\neg y \vee z) \wedge (\neg z \vee \neg x)$ (z.B. $x \rightarrow 1, y \rightarrow 0, z \rightarrow 0$). Da die Variablen $x,y,z$ in keinen weiteren Klauseln vorkommen, kann diese Belegung fest gewählt werden, sie ändert nichts an der Anzahl der erfüllbaren Restklauseln, aber erfüllt diese $3$ Klauseln. Also kann $k$ um $3$ reduziert werden, da bereits $3$ der $k$ Klauseln erfüllt sind.
\item ``Die Variable $x$ komme ausschließlich in folgenden drei Klauseln vor:
$(x \vee y) \wedge (y \vee z) \wedge (\neg x)$. Dann ersetze $x$ durch $y$ und lasse $k$ unverändert.''

Diese Regel ist inkorrekt, da:\\
Nach Ersetzung würden obige drei Klauseln reduziert werden auf $(y) \wedge (y \vee z) \wedge (\neg y)$, was äquivalent wäre zu $(0) \wedge (y \vee z) \wedge (1)$ (siehe Regel 3). Dabei riskiert man, dass eine möglicherweise erfüllbare Klausel unerfüllbar wird.\\
Aber bei Belegung von $x \rightarrow 0$ erhält man für die drei Klauseln $(y) \wedge (y \vee z) \wedge (1)$, was eine bessere Wahl wäre, da keine Klausel unerfüllbar wird, aber ebenfalls eine erfüllte Klausel $(1)$ generiert wird.\\
Diese Regel ist also kontraproduktiv für die Lösung von MAXSAT.
\item ``Die Variable $x$ komme ausschließlich in folgenden drei Klauseln vor:
$(x \vee y) \wedge (y \vee z) \wedge (\neg x)$. Dann ersetze $x$ durch $\neg y$ und reduziere $k$ um $1$.''

Die Regel ist korrekt, da:\\
Für die Belegung von $x$ gibt es folgende Möglichkeiten: Belegt man $x \rightarrow 1$, so reduzieren sich obige drei Klauseln auf $(1) \wedge (y \vee z) \wedge (0)$, man erhält also eine erfüllte und eine unerfüllte Klausel.\\
Setzt man $x \rightarrow 0$, so erhält man stattdessen $(y) \wedge (y \vee z) \wedge (1)$, das ist also die bessere Wahl, da man eine erfüllte, aber keine unerfüllte Klausel erhält, also riskiert man keinen Verlust für die komplette Klauselmenge.\\
Setzt man dagegen obige Regel ein (ersetze $x$ durch $\neg y$), erhält man ebenfalls $(1) \wedge (y \vee z) \wedge (y)$, was der optimalen Belegung von $x$ entspricht.\\
Also reduziert diese Regel die Klauseln mit optimaler Belegung von $x$ und da dabei eine erfüllte Klausel $(1)$ erzeugt wird, kann man $k$ um $1$ reduzieren.
\end{enumerate}

\end{document}
